\section{Общая схема устройства ввода мощности}\label{sec:pow/sch}

Для полуволновой ячейки требуется два УВМ: тестовое и рабочее.
Тестовое УВМ необходимо для обязательного этапа тестирования, которое проходит каждая изготовленная
ячейка.
Рабочий ввод мощности используется для дальнейшей эксплуатации полуволнового резонатора.
На \cref{fig:pow/sch/stand} изображены положения ввода мощности в тестовом и рабочем
криостатах соответственно.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{
		\hfill
		\subcaptionbox{Расположение в тестовом криостате\label{fig:pow/sch/stand-test}}{%
			\resizebox{0.25\columnwidth}{!}{
				\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stand_test}}{}
				\input{images/scheme/power/stand_test.tikz}
			}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Расположение в рабочем криостате\label{fig:pow/sch/stand-operate}}{%
			\resizebox{0.25\columnwidth}{!}{
				\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stand_operate}}{}
				\input{images/scheme/power/stand_operate.tikz}
			}
		}
		\hfill
	}
	\legend{Синим цветом обозначена область 4\,K, красной стрелкой обозначен ввод мощности}
	\caption{Схема расположения резонатора криостате}\label{fig:pow/sch/stand}
\end{figure}

Как видно из рисунков, схемы ввода мощности сильно различаются для тестового и рабочего криостатов.
Вместе с этим различаются и требования.

Задача тестового ввода мощности "--- обеспечить измерение экспериментальной характеристики
зависимости собственной добротности резонатора \(Q_0\) от ускоряющего
градиента~\(E_{acc}\)~\cite{Park:IPAC2015-THPF069, Ge:IPAC2018-WEPMF045}.
Для этого достаточно относительно малых величин мощности генератора "--- порядка~100\,Вт.
Эта величина достаточно мала для того, чтобы было возможно использовать стандартизованные ВЧ
разъёмы
и провода.
В силу того, что резонатор погружается в тестовый криостат сверху (отсюда название "--- погружной),
все подводящие трубы и провода должны располагаться в крышке криостата.
На \cref{fig:pow/sch/coupler_test} изображена схема ввода мощности в тестовый криостат.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[height=0.3\textheight]{scheme/coupler_test}
% 	}
% 	\legend{
% 		1 "--- внутренний объём резонатора
% 		2 "--- контур охлаждения резонатора
% 		3 "--- антенна тестового УВМ
% 		4 "--- сильфон
% 		5 "--- направляющие движения тестового УВМ
% 		6 "--- керамическая поддержка антенны
% 		7 "--- мощный ВЧ разъём
% 		8 "--- полугибкий коаксиальный кабель
% 	}
% 	\caption{Схема тестового ввода мощности в полуволновый
% 		резонатор}\label{fig:pow/sch/coupler_test}
% \end{figure}

С учётом использования стандартных ВЧ разъёмов, наиболее рациональным является использование
угловых кабельных разъёмов для поворота линии из горизонтальной плоскости в вертикальную.
Поддерживающая керамика в силу большой величины диэлектрической
проницаемости будет вносить большое отражение в конструкцию.
В связи с этим требуется оптимизация перехода от полугибкого кабеля к
антенне с целью минимизации отражения от устройства.

Сильфон тестового УВМ должен позволять изменять положение антенны в широком диапазоне.
Это связанно с тем, что замена кончика антенны в случае, если не удаётся обеспечить необходимую
величину связи резонатора, должна производиться в чистой комнате.
Такое мероприятие занимает много времени, и, следовательно, дорого обходится.

На \cref{fig:pow/sch/coupler_main} изображена первоначальная схема
ввода мощности в рабочий криостат.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[height=0.3\textheight]{scheme/coupler_main}
% 	}
% 	\legend{
% 		1 "--- внутренний объём резонатора
% 		2 "--- контур охлаждения резонатора
% 		3 "--- антенна УВМ
% 		4 "--- сильфон
% 		5 "--- направляющие движения УВМ
% 		6 "--- вакуумноплотный керамический диск СВЧ окна
% 		7 "--- баночное СВЧ окно
% 		8 "--- поддерживающие керамические вставки
% 		9 "--- сильфоны механической развязки
% 	}
% 	\caption{
% 		Первоначальная схема рабочего ввода мощности в полуволновый резонатор
% 	}\label{fig:pow/sch/coupler_main}
% \end{figure}

В отличии от тестового, мощное УВМ не требует поворота,
потому как рабочий криостат не подразумевает частую замену резонаторов.
На рабочем уровне мощности использовать твёрдо заполненную линию уже не представляется возможным.
В качестве подводящей линии используются воздушные волноводы либо прямоугольного,
либо коаксиального типа, в зависимости от мощности устройства
и от типа питающего генератора~\cite{Delayen}.
Вакуумную изоляцию обычно обеспечивают при помощи одного или двух СВЧ окон на основе корундовой
керамики.

У данной схемы есть недостаток, заключающийся в возникновении больших механических напряжений
в керамическом окне.
Возникновение этих избыточных напряжений недопустимо, т.к. керамическое окно несёт на себе
функцию вакуумной изоляции, а потеря изоляционных свойств устройства из-за механического разрушения
керамического окна является самой часто встречающейся поломкой УВМ~\cite{Sakai, Ito, Delayen}.
В связи с этим было принято решение использовать скользящие контакты для центрального
и внешнего проводников коаксиальной линии.
Такое решение позволит снять лишнее механическое напряжение с керамического окна а также снизить
тепловую нагрузку на криогенную систему~\cite{Pronitchev:NAPAC2016-MOPOB24, Kazakov}.

На \cref{fig:pow/sch/coupler_revised} изображена изменённая схема
ввода мощности в рабочий криостат.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[height=0.3\textheight]{scheme/coupler_main_revised}
% 	}
% 	\legend{
% 		1 "--- внутренний объём резонатора
% 		2 "--- контур охлаждения резонатора
% 		3 "--- антенна УВМ
% 		4 "--- коаксиальные цилиндры с зазором
% 		5 "--- сильфоны
% 		6 "--- вакуумноплотный керамический диск СВЧ окна
% 		7 "--- баночное СВЧ окно
% 		8 "--- поддерживающая керамическая вставки
% 		9 "--- скользящие контакты
% 		10 "--- направляющие движения УВМ
% 	}
% 	\caption{
% 		Изменённая схема рабочего ввода мощности в полуволновый резонатор
% 	}\label{fig:pow/sch/coupler_revised}
% \end{figure}

В данной схеме центральный проводник имеет скользящий контакт.
Для внешних проводников допускается иметь зазор меньше одного миллиметра.
Такой зазор обеспечит тепловую развязку частей УВМ, при этом не создавая условия для развития
мультипакторного разряда~\cite{Kazakov}.
Благодаря этому пропадает необходимость использовать технологически сложное
медное напыление стальных деталей~\cite{Irfan:SRF2015-THPB083}.
Сильфоны вынесены наружу устройства, и не являются частью передающей линии.
Это также упрощает выбор типа сильфонов и оптимизацию их геометрии.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
